\chapter{重定向后的交互强化}

\section{直接使用重定向结果的缺陷}
尽管本方法重定向结果已经达到较高精度和平滑度，但在实际应用中仍存在不足之处：

首先，现实生活中，人在抓取物体的过程中，通常会根据物体来预测大致抓取力，而在本方法的灵巧手抓取物体的过程中，
抓取力在未接触物体时与加速度相关，在与物体接触时，则受到电机最大力矩和物体表面性质影响。
而在此过程中有可能在接触时，就因加速度过大，导致灵巧手的抓取力过大，进而损坏物体。
而一直让灵巧手保持低速运行又显然是一个过于保守的策略。
因此，我们认为在对一个物体进行抓取前，应该先大致预测抓取力，
并在抓取前调整灵巧手电机速度，使得抓取力与预测值一致。
具体的，我们认为可以通过视觉语言模型来预测抓取力，并在即将抓取时，将灵巧手电机速度调整以匹配预测抓取力。

其次，本方法仅根据人手位置生成灵巧手角度，没有考虑灵巧手手指与目标之间的距离等交互信息。
特别是涉及物体表面性质的信息，例如对于易碎或者弹性物体，抓取力可能需要根据物体的材质进行调整，而不仅仅是根据人手的动作来确定。
如果人手在遥操作的过程中，对应灵巧手动作将要穿透物体表面，那么此时就需要根据触觉信息或者关节力矩信息进行修正，
避免抓取动作破坏物体。

最新研究将机器学习与多变量控制（MPC）相结合，通过建立关节角度与接触力之间的映射关系，实现了力预测与调控功能。例如，徐等人[27]采用GelSight触觉反
馈系统进行实时调节，史等人\cite{vulinImprovedLearningRobot2021}[28]将基于高斯过程的状态与力关系建模方法整合到安全约束型MPC框架中，田
等人\cite{huPhysicalInteractionReconstructing2022}[29]则将深度强化学习与力反馈技术相结合，实现多指自适应抓取控制。尽管这些方法能提供在线力控制
与预测能力，但多数仍依赖离线训练模式，或缺乏对目标力场的智能感知能力及任务特定适应性。

在本工作中，我们尝试将基于VLM的目标抓取力预测与基于力矩反馈的强化学习相结合，以实现在线抓取力的预测和控制。

\section{基于VLM的目标抓取力预测}
\subsection{VLM简述}
VLM全称视觉语言模型，是一种结合了视觉和语言理解能力的人工智能模型。通过对图像和文本数据的联合训练，VLM能够从视觉输入中提取语义信息，
并将其与语言描述进行关联，从而实现对图像内容的理解和生成相关文本的能力。

\subsection{VLM结合的目标抓取力预测}
结果：物体类别及对应的推荐抓取力值。相较于传统基于传感器或启发式力阈值判定的方法，该方案充分利用大型模型的丰富知识库，直接将物体类别映射至所需作用力。例如当识别物体为“水瓶”时，模型可推断推荐
手指整体抓取力约为300克，为后续自适应力优化提供量化参考依据。在此背景下，VLM推断的主要优势在于能够基于知识驱动的洞察力，对目标力进行先验估计。
在复杂的多目标环境中，手动校准或固定阈值常常难以在把握稳定性与物体安全性之间取得平衡。通过运用语义感知和先验知识， VLM 系统基于视觉输入生成合理的目标力，从而有效启动自适应力控制过程

\section{基于力矩反馈的强化学习}
\subsection{强化学习简述}
强化学习是机器学习的一种，与监督学习和无监督学习不同，强化学习通过与环境的交互来学习最优策略。智能体在每个时间步观察环境状态，采取动作，并根据环境反馈的奖励信号调整其行为策略，以最大化累积奖励。
而在机器人控制领域，强化学习已被广泛应用于复杂任务的学习和优化，如机械臂操作、路径规划等。
\subsection{力矩反馈的自适应关节角度调整}
近年来，深度强化学习技术已成为控制复杂动态系统的重要方法，尤其在高维精细操作领域表现突出
\cite{sheLearningHighDOFReachingandgrasping2022}\cite{christenDgraspPhysicallyPlausible2022}[4][5]。
这类方法通常依赖人类示范\cite{rajeswaranLearningComplexDexterous2017}[6]，或假定对物体姿态具有精确认知。
在本节中，我们通过构建一个强化学习模型，将关节扭矩反馈被视作马尔可夫决策过程中的状态变量之一，这使得机器人能够在姿态不确定性条件下通过试错法学习抓取技能。


